【我們生於九七】被詛咒的一代：「點解連阿媽都鬧我廢青？」

1997年香港主權由英國移交至中國，當年7月1日後出生的小孩，他們都沒有英國海外公民護照BNO，這一代人就像背負着回歸祖國的光環，曾被寄予厚望。

可是，97出生就像受到詛咒一樣，2003年他們幼稚園畢業時正值沙士肆虐，香港變成疫埠，全港停課，畢業禮取消；2009年小學畢業時，就遇上豬流感橫行，畢業禮再次被迫取消；到2014年高中文憑試前夕，香港爆發雨傘運動，示威佔路持續79日；直至今年，他們大學畢業，正要踏入社會工作之際，香港發生史無前例的大規模反送中運動，畢業禮再次取消，年輕人這次更走上了前線，血泊街頭。

這一代如今已被標籤為暴力份子，甚至在國家層面上被聲言要全面放棄的一群，究竟他們是生不逢時，還是投錯胎？

四位1997年出生的年輕人Pan、阿包、Addison、Nick，雖然年紀輕輕，但四次人生轉折，都剛好遇上香港發生重大事件，他們都不禁要問「Why always me？」

「我哋4次入面3次都無咗畢業禮，就會覺得『又嚟？又cancel？』等於結婚冇影相一樣，感覺好唔make sense。」對於今年因示威而錯過讀書生涯最後畢業禮，Pan覺得失望之餘又無奈，但似乎這已是他們習以為常的宿命，甚至苦中作樂認為，他們97一代早跟香港命運連繫在一起。

03年沙士，他們還是幼稚園學生，回憶都沒有太深刻，但到小學畢業遇上豬流感，阿包就記得，她跟同學原本充滿期待參加畢業旅行，但最後卻因疫情而取消，「我哋最期待大家一齊出去玩，小朋友好少可去玩，但突然豬流感停課，無咗個畢業營，我哋勁唔開心，記得有個同學打上903《一八七二遊花園》訴苦，大家都真係好難過。」

Addison就記得當年因疫情取消TSA考試，他興奮得在床上翻滾，更立即打電話給同學，商量放假到哪裡玩；Nick就回憶5年前佔路溫書的光景，感受甚深，「雨革時罷課無返學，我就係金鐘街上面一路做住DSE卷，坐喺到過咗幾晚，嗰時都幾深刻，會問自己點會喺條街到溫書？但嗰時覺得要為社會出一分力，但又要顧自己DSE，惟有同阿爸阿媽講『我有溫書㗎 ！』」

若非1997年出世，未必明白他們被詛咒的感受，他們會反問是不是自己出身有問題，否則命運何解總會找上他們。阿包就無悔在1997年出身，因這身份令她感到更為獨特，「雖然我係受詛咒嘅一群，但我哋就係屬於97一代，或者我哋有自己嘅使命，中六雨革時我仲好細個，但到依家大學畢業，可以為香港做嘅事就更多。」

年輕人在這次反送中運動走到最前，在街頭上抗爭，雖然暴力，但卻獲得大部分香港人支持，甚至感召世界，大家都在為香港人加油打氣。可是林鄭政府拒聽民意，甚至嘗試以經濟手段解決政治訴求，Addison駁斥指，年輕人買不買到樓，完全不會影響大家是否支持一場社會運動，「我啱啱fresh grad，點會諗買樓呢？有啲長輩覺得我哋被媒體、政客洗腦，其實好荒謬，政棍就每一個立場、每一個年代都有，點解我哋呢代嘅立場就會被洗腦，佢哋嗰代先叫批判思考？」

這一代的年輕人被標籤為「廢青」，又被指崇尚暴力、不愛國，只懂向政府發洩不滿。Pan亦曾被指罵為廢青，甚至是她的至親，「其實就係我阿媽鬧我，佔中嗰時佢都有咁樣話過我，近期佢睇電視見到班廢青，就話我都係啦，成日無咩嘢做，所以出去搞搞震，但我明明就唔係坊間所講咩都唔做，我都好努力去學習、貢獻社會，都想利用自己力量服務社會，點解要咁片面覺得所有年輕人，甚至你個女都係一個廢青呢？」

每個年代都有被污名的年輕人，從前有「80後」，今時今日有「廢青」。不過，隨着社會進步，年輕人理應越來越聰明、越來越有智慧，就算新一代真的在退步，也是長輩的責任，何苦要怪罪年輕人？

「08年北京奧運，即係11歲，我仲係小學生，嗰時大家都好迷去睇中國女排、跳水、體操，會覺得中國運動員好勁，大家都睇得情緒高漲，中國隊贏金牌係好自豪，但依家情緒不再了，就算中國隊再贏都已無感覺。」阿包翻查香港人的愛國民調，明顯在京奧之後大幅回落。

導致中港感情撕裂，他們認為並非愛國教育不足，更不是取消中史科所致，而是他們透徹了解中國歷史後，才真心覺得中國目前的管治方法，根本不適合香港，「通常書本上教嘅，我哋都會覺得係啱，第一印象都會好接納。當由細到大灌輸我哋享有一國兩制、高度自治，甚至警察係維持治安幫市民，但到依家警察係完全犯法濫權，使用過分武力又無限制時，我哋嘅世界觀係崩壞咗，所以依家有咁大反應其實係好正常。」

50年不變，大家都以為真的是50年不變，但現實是今天已開始劇變。Nick不時想像50年後的自己，「50年不變後，我50歲，都應該成家立室，有仔女、有工作，正值壯年，到時我最擔心係我哋嘅仔女，究竟仲有無自由嘅空氣，仲可唔可以有香港人咁獨特嘅身份？希望我50歲時，大家都可以叫自己做香港人，唔洗迫住叫中國人。」

這一代年輕人深明愛國不一定愛黨的道理，他們愛香港，但不一定會愛林鄭月娥。可是，越迫香港人愛國，就令年輕人越抗拒愛國，Addison覺得香港人跟大陸人本是同根生，只是中共一直將政權與國家掛勾，令大家對中國身份認同日漸下降，「美國都有好多人憎特朗普，但你唔可以話憎特朗普嘅人係唔愛國，係搞事份子。」

2019年的抗爭運動已持續逾半年，香港人仍憤憤不平，堅持五大訴求，他們四位雖對最終結局不敢樂觀，但仍希望政府有妥協的一日，讓香港重獲昔日自由。
假如抗爭運動完滿結束 你最想做甚麼？

Pan︰「如果真係成功光復香港，我最想可以放鬆自己去一個旅行，依家因為心情唔好，無意欲處於一個平行時空，始終你家鄉發生緊事，去旅行都唔係咁好受。呢半年每日瞓醒就係睇新聞，無嘢做就追live，呢種生活真係唔好受，所以如果真係完咗，我都好想放鬆一下，真係無試過人生係半年入面日日都咁充實，日日都好痛苦。」

阿包︰「呢半年入面，你見到咁傷痛嘅事，如果自己擁有快樂，好似好有問題，甚至會質疑自己點解可以有笑容。如果件事真係平靜咗，我希望可以搵返屬於我嘅快樂，我都係20幾歲啫，暑假已經無咗，我都想睇多啲書、電影，同多啲朋友去玩。如果有返一個屬於我嘅香港時，我會做返我個年紀應做嘅事，同埋同所有人一齊攬住喊『多謝大家！』」

Nick：「依家社會氣氛咁崩緊，有黃有藍陣營，人與人之間相處都辛苦咗，尤其同做緊警察嘅朋友，好唔知點面對佢，我希望佢可以唔好再同呢個團體有關係，更希望第時可以同返佢哋開開心心傾偈，唔需要好似殺父仇人咁。現時我心情好糾結，覺得佢哋要付代價， 但佢哋始終係我朋友。」

Addison：「我最想係正常生活，即係返工放工之後吃喝玩樂、去旅行 。因為依家每一日都未必會過得好開心，睇新聞、睇網上文章都會有好深刻感受，甚至 6月去過旅行，都會有一絲罪疚感，好似背棄咗同伴咁。」

梓樂都係97年

冇時間啦25號截止，極度要人幫手!

其實係咪真係有天堂？如果有好想知道佢宜家點究竟人死咗之後仲有冇所謂嘅意識，好似好難答，但睇入住請敲門又覺得真係有呢回事

係，係真係有。

Thx for sharing

生錯地方

97 一代留名 已經想自殺

唔好亂諗嘢呀絲打，有咩唔開心係連登講出嚟，一定好多巴打絲打同你傾計架

sad

冇天堂㗎，人死咗就死咗。
要天堂，就自己打返嚟。

97出世唔可憐 生係香港最可憐

逢畢業都出事

千祈要努力活下去，黎明終會來。

樓主唔洗傷心 就算出黎做野n年後 買唔起樓 你都仲係會比佢地鬧廢青 所以唔洗太上心
佢地個代同宜家根本2個時空

97係被選中既一年
97手足加油

本身我都唔迷信，但係睇完佢哋個訪問真係覺得有衰運呢樣野，因為正常冇可能會逢畢業就出事

97留名

被挑選左既細路